[
    {
        "categoria": "Oxigenoterapia",
        "titulo": "Anvisa aprova atualiza\u00e7\u00e3o da Agenda Regulat\u00f3ria 2024-2025",
        "descricao": "Riscos psicossociais entram na NR-01 e empresas dever\u00e3o adotar medidas preventivas contra estresse, ass\u00e9dio e burnout,\r\n\r\nA partir de 26 de maio de 2025, entra em vigor a atualiza\u00e7\u00e3o da Norma Regulamentadora NR-01, que passar\u00e1 a exigir a identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e controle dos riscos psicossociais no ambiente de trabalho. A medida representa um avan\u00e7o importante no Gerenciamento de Riscos Ocupacionais (GRO) e responde ao aumento alarmante de afastamentos por transtornos mentais no pa\u00eds.\r\n\r\nRecorde de afastamentos por sa\u00fade mental\r\nSegundo o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social, quase meio milh\u00e3o de trabalhadores foram afastados em 2024 por problemas como depress\u00e3o, ansiedade e s\u00edndrome de burnout, o maior n\u00famero da \u00faltima d\u00e9cada. O impacto \u00e9 sentido tanto pelas empresas, que perdem produtividade, quanto pelo governo, que assume os custos com benef\u00edcios previdenci\u00e1rios.\r\n\r\n\u201cA pandemia da COVID-19 escancarou a urg\u00eancia de pol\u00edticas eficazes para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental no ambiente corporativo. A inclus\u00e3o dos riscos psicossociais na NR-01 \u00e9 uma resposta regulat\u00f3ria fundamental\u201d, explica Marcelo Brocchi, especialista em seguran\u00e7a do trabalho e CEO da CPR Med.\r\n\r\nO que s\u00e3o riscos psicossociais?\r\nS\u00e3o fatores que podem afetar a sa\u00fade mental do trabalhador e incluem:\r\n\r\nEstresse ocupacional cr\u00f4nico\r\n\r\nAss\u00e9dio moral ou sexual\r\n\r\nSobrecarga de trabalho\r\n\r\nPress\u00e3o excessiva por metas\r\n\r\nFalta de apoio organizacional\r\n\r\nO que muda para as empresas?\r\nTodas as empresas regidas pela CLT, inclusive aquelas com apenas um funcion\u00e1rio, dever\u00e3o:\r\n\r\nIdentificar e avaliar riscos psicossociais\r\n\r\nElaborar planos de a\u00e7\u00e3o e medidas preventivas\r\n\r\nOferecer suporte psicol\u00f3gico e a\u00e7\u00f5es de bem-estar\r\n\r\nCapacitar l\u00edderes e equipes sobre o tema\r\n\r\nManter registros documentais atualizados para auditorias\r\n\r\n\u201cAs organiza\u00e7\u00f5es devem criar pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o ao ass\u00e9dio, promover equil\u00edbrio entre vida pessoal e profissional e fomentar ambientes mais saud\u00e1veis\u201d, orienta Brocchi.\r\n\r\nSan\u00e7\u00f5es para quem descumprir a norma\r\nO n\u00e3o cumprimento das novas exig\u00eancias pode resultar em multas, san\u00e7\u00f5es administrativas e at\u00e9 interdi\u00e7\u00f5es, conforme fiscaliza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Os setores com maior incid\u00eancia de adoecimento mental, como:\r\n\r\nTeleatendimento\r\n\r\nSetor banc\u00e1rio\r\n\r\nEstabelecimentos de sa\u00fade\r\n\r\n\u2026 ter\u00e3o prioridade nas inspe\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nComo as empresas devem se preparar?\r\nA orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 iniciar o quanto antes os processos de diagn\u00f3stico interno, capacita\u00e7\u00e3o da equipe e implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estruturadas, como:\r\n\r\nProgramas de apoio psicol\u00f3gico\r\n\r\nWorkshops sobre sa\u00fade mental\r\n\r\nCanais an\u00f4nimos de escuta e den\u00fancia\r\n\r\nRelat\u00f3rios e registros detalhados do GRO\r\n\r\nA \u00e1rea de RH e seguran\u00e7a do trabalho ter\u00e1 papel estrat\u00e9gico para garantir a conformidade \u00e0 nova regulamenta\u00e7\u00e3o.",
        "data": "02\/08\/2025",
        "imagem": "uploads\/6883edc35d79e.png"
    }
]